<!DOCTYPE article
  PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article>
 <articleinfo>
  <title lang="en">User Guide</title>
  <title lang="nl">Gebruikershandleiding</title>
  <subtitle lang="en">for version 0.1.1</subtitle>
  <subtitle lang="nl">voor versie 0.1.1</subtitle>
  
  <!--
  <authorgroup> 
   <author>
    <firstname>Bert</firstname>
    <surname>Frees</surname>
   </author>
   <author>
    <firstname>Christophe</firstname>
    <surname>Strobbe</surname>
   </author>
   <othercredit class="translator">
	<contrib>Vertaling in het Nederlands</contrib>
    <firstname>Edwin</firstname>
    <surname>Ventevogel</surname>
   </othercredit>
  </authorgroup>
  -->
  
  <copyright>
   <year>2010</year>
   <year>2011</year>
   <holder>
    <ulink url="http://www.docarch.be">DocArch</ulink>
   </holder>
  </copyright>
  <legalnotice>
   <para>This program is free software: you can redistribute it and/or modify it under the terms of the GNU Lesser General Public License as published by the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or (at your option) any later version.</para>
   <para>This program is distributed in the hope that it will be useful, but <emphasis role="sc">without any warranty</emphasis>; without even the implied warranty of <emphasis role="sc">merchantability</emphasis> or <emphasis role="sc">fitness for a particular purpose</emphasis>. See the GNU Lesser General Public License for more details.</para>
   <para>You should have received a copy of the GNU Lesser General Public License along with this program. If not, see <ulink url="http://www.gnu.org/licenses">http://www.gnu.org/licenses</ulink>.</para>
  </legalnotice>
 </articleinfo>
 
 <section id="getting-started">
 
  <title lang="en">Getting started</title>
  <title lang="nl">Aan de slag</title>
  
  <para lang="en">The instructions are written for OpenOffice.org but should also work for LibreOffice.</para>
  <para lang="nl">Deze instructies zijn geschreven voor OpenOffice.org, maar zijn ook bruikbaar voor LibreOffice.</para> 
  
  <section id="installation">
  
   <title lang="en">Installation</title>
   <title lang="nl">Installatie</title>
   
   <para lang="en">In order to install odt2braille, OpenOffice.org version 3.1 or later is required. You can find the latest version of OpenOffice.org at <ulink url="http://download.openoffice.org/other.html">http://download.openoffice.org/other.html</ulink>. If you don't have <emphasis>Java</emphasis> installed on your system (verify your Java version at <ulink url="http://www.java.com/en/download/installed.jsp">http://www.java.com/en/download/installed.jsp</ulink>), make sure you include the <emphasis>Java Runtime Environment (JRE)</emphasis> to the download. Java 1.6 is required. If you choose not to download OpenOffice.org with Java you can easily install Java afterwards. You can get the latest version from <ulink url="http://java.com/en/">http://java.com/en/</ulink>.</para>
   <para lang="nl">Om odt2braille te installeren, is OpenOffice.org versie 3.1 of later vereist. U kunt de laatste versie van OpenOffice.org vinden op <ulink url="http://download.openoffice.org/other.html">http://download.openoffice.org/other.html</ulink>. Wanneer u geen Java geïnstalleerd hebt, dan dient u deze te installeren. Check uw Java versie op <ulink url="http://www.java.com/en/download/installed.jsp">http://www.java.com/en/download/installed.jsp</ulink>. Zorg ervoor dat u de Java Runtime Environment in uw download opneemt. De JRE versie 6 is benodigd. Wanneer u ervoor kiest OpenOffice.org te downloaden zonder de JRE dan kunt u deze ook achteraf instaleren. Zie hiervoor: <ulink url="http://java.com/en/">http://java.com/en/</ulink>.</para>
   
   <para lang="en">To add the odt2braille extension, launch OpenOffice.org and open <guimenuitem>Tools &gt; Extension Manager…</guimenuitem>. First remove any older versions of odt2braille. Then choose <emphasis>Add…</emphasis>, select the odt2brailleinstallation package and follow the steps. You can download the latest version from <ulink url="http://odt2braille.sourceforge.net/downloads.html">http://odt2braille.sourceforge.net/downloads.html</ulink>.</para>
   <para lang="nl">Wanneer u de odt2braille extensie wilt installeren, start dan OpenOffice.org en kies uit het menu <guimenuitem>Extra &gt; Extensiebeheer…</guimenuitem>. Verwijder eerst de eventueel aanwezige oudere versie van odt2braille. Kies dan voor toevoegen, selecteer de odt2braille installatiepakket en volg de instructies op het scherm. U kunt de laatste versie van odt2braille downloaden van: <ulink url="http://odt2braille.sourceforge.net/downloads.html">http://odt2braille.sourceforge.net/downloads.html</ulink>.</para>
   
   <note>
    <para lang="en">Make sure the installation package is an <emphasis>.oxt</emphasis> file. It might happen that Internet Explorer saves it as a <emphasis>.zip</emphasis> file. In this case, just rename the file back to <emphasis>.oxt</emphasis>.</para>
    <para lang="nl">Zorg ervoor dat u odt2braille als een .oxt bestand opslaat. Het kan gebeuren dat Internet Explorer een .oxt bestand als een .zip bestand opslaat. Wijzig in dat geval de extensie in .oxt.</para>
   </note>
   
   <para lang="en">It is strongly recommended that you also download and install the <emphasis>odt2braille fonts</emphasis>: <ulink url="http://odt2braille.svn.sourceforge.net/viewvc/odt2braille/trunk/fonts/odt2braille6.ttf">http://odt2braille.svn.sourceforge.net/viewvc/odt2braille/trunk/fonts/odt2braille6.ttf</ulink> for 6-dot Braille and <ulink url="http://odt2braille.svn.sourceforge.net/viewvc/odt2braille/trunk/fonts/odt2braille8.ttf">http://odt2braille.svn.sourceforge.net/viewvc/odt2braille/trunk/fonts/odt2braille8.ttf</ulink> for 8-dot Braille.</para>
   <para lang="nl">Het is erg aangeraden om ook de odt2braille lettertypen te downloaden: <ulink url="http://odt2braille.svn.sourceforge.net/viewvc/odt2braille/trunk/fonts/odt2braille6.ttf">http://odt2braille.svn.sourceforge.net/viewvc/odt2braille/trunk/fonts/odt2braille6.ttf</ulink> voor 6 punts braille en <ulink url="http://odt2braille.svn.sourceforge.net/viewvc/odt2braille/trunk/fonts/odt2braille8.ttf">http://odt2braille.svn.sourceforge.net/viewvc/odt2braille/trunk/fonts/odt2braille8.ttf</ulink> voor 8 punts braille.</para>

   <note>
    <para lang="en">Make sure you install the fonts <emphasis>after</emphasis> the plugin has been installed. Doing it the other way around may cause the Braille preview window to show a bunch of meaningless squares or periods instead of Braille symbols.</para>
    <para lang="nl">Zorg ervoor dat u de lettertypen installeert na het installeren van de extensie en niet andersom. Het eerst installeren van de lettertypen kan er toe leiden dat het afdrukvoorbeeldvenster totaal onzinnige vierkanten of punten toont in plaats van braille-tekens.</para>
   </note>
   <para lang="en">Finally, when everything is installed, restart OpenOffice.org and you're ready to go.</para>
   <para lang="nl">Wanneer u hiermee klaar bent, herstart OpenOffice.org en u kunt beginnen.</para>
  </section>
  
  <section id="accessibility">
   <title lang="en">OpenOffice.org and LibreOffice Accessibility</title>
   <title lang="nl">Toegankelijkheid van OpenOffice.org en LibreOffice</title>   
   
   <para lang="en">OpenOffice.org and LibreOffice are poorly accessible with traditional screen readers on Windows. Accessing these office suites with the newer screen reader NVDA (NonVisual Desktop Access <ulink url="http://www.nvda-project.org/">http://www.nvda-project.org/</ulink>) appears to work better. Mac OS users can access OpenOffice.org with VoiceOver (<ulink url="http://www.apple.com/accessibility/voiceover/">http://www.apple.com/accessibility/voiceover/</ulink>); Linux users can access itwith Orca (<ulink url="http://live.gnome.org/Orca">http://live.gnome.org/Orca</ulink>). (Some screen readers may provide good access to the user interface but not to document content, for example, the text alternative for an image.) However, access to OpenOffice.org or LibreOffice does not necessarily imply that the user interface of an extension is accessible in the same way. The odt2braille project would greatly appreciate any feedback about the accessibility of the extension (with information on which OpenOffice.org/LibreOffice version, which screen reader version, which operating system, etcetera you use the extension).</para>
   <para lang="nl">OpenOffice.org en LibreOffice zijn slecht toegankelijk met traditionele screenreaders op Windows. Wanneer de nieuwere screenreader NVDA (Non Visual Desktop Access <ulink url="http://www.nvda-project.org/">http://www.nvda-project.org/</ulink>)) wordt gebruikt lijkt de toegang beter te zijn. Mac gebruikers kunnen OpenOffice.org gebruiken met VoiceOver (<ulink url="http://www.apple.com/accessibility/voiceover/">http://www.apple.com/accessibility/voiceover/</ulink>); Linux gebruikers kunnen OpenOffice gebruiken met Orca (<ulink url="http://live.gnome.org/Orca">http://live.gnome.org/Orca</ulink>). Sommige screenreaders geven redelijke toegang tot de interface maar niet tot de documentinhoud, bijvoorbeeld de alternatieve tekst voor een plaatje. Toegangtot de interface van OpenOfice.org of LibreOffice geeft geen garantie voor eenzelfde toegankelijkheid van extensies van deze producten. Het odt2braille project zou graag feedback ontvangen over de toegankelijkheid van de extensie met informatie over OpenOffice.org/LibreOffice versie, screenreaderversie en welk platform de extensie gebruikt wordt.</para>
  </section>
  
  <section id="introduction">
   <title lang="en">Introduction</title>
   <title lang="nl">Inleiding</title>
   
   <para lang="en">This guide explains how to create a document in OpenOffice.org Writer and prepare it for Braille production. You can find more help on working with Writer at <ulink url="http://wiki.services.openoffice.org/wiki/Documentation/OOo3_User_Guides/Writer_Guide">http://wiki.services.openoffice.org/wiki/Documentation/OOo3_User_Guides/Writer_Guide</ulink>.</para>
   <para lang="nl">Deze handleiding legt uit hoe een document gemaakt moet worden in OpenOffice.org Writer en hoe deze voorbereid dient te worden voor brailleproductie. Meer informatie over het gebruik van OpenOffice.org Writer kunt u vinde op: <ulink url="http://wiki.services.openoffice.org/wiki/Documentation/OOo3_User_Guides/Writer_Guide">http://wiki.services.openoffice.org/wiki/Documentation/OOo3_User_Guides/Writer_Guide</ulink>.</para>
   
   <para lang="en">After installing odt2braille, a whole new range of user preferences will become available. Because of the broad range of Braille formatting conventions in use worldwide, odt2braille provides a lot of flexibility. Users are able to adjust the Braille layout in detail, just like they can fully customize the print layout.</para>
   <para lang="nl">Na installatie van odt2braille komen een groot aantal nieuwe gebruikersvoorkeuren ter beschikking. Vanwege het  grote aantal verschillende brailleformaten dat wereldwijd in gebruik zijn, is odt2braille zeer flexibel. Gebruikers kunnen de brailleopmaak in groot detail instellen, alsmede de afdrukindeling.</para>
   
   <para lang="en">To make sure that non-technical users will not be overwhelmed with possibilities, they have the option to choose from a series of <emphasis>formal</emphasis> Braille rules, e.g. the <emphasis>BANA principles of print to Braille transcription</emphasis> (see <ulink url="http://www.brl.org/formats/">http://www.brl.org/formats/</ulink>). This will considerably limit their freedom, but it will also greatly simplify the production of valid and well-formatted Braille.</para>
   <para lang="nl">Om beginnende gebruikers niet te verwarren met een overmaat aan instellingen, is het mogelijk odt2braille formele braille formatteringsregels toe te passen, bijvoorbeeld de BANA-regels voor Noord-Amerika (zie <ulink url="http://www.brl.org/formats/">http://www.brl.org/formats/</ulink>). Dit zal de instellingsvrijheid aanzienlijk inperken, maar voorziet in een betrouwbare  en sterk vereenvoudigde brailleproductie.</para>
   
   <para lang="en">What follows next is a detailed overview of all possibilities odt2braille offers.</para>
   <para lang="nl">Hieronder volgt een gedetailleerde beschrijving m.b.t. de mogelijkheden die odt2braille biedt.</para>
  </section>
 </section>

 <section id="authoring-braille">
  <title lang="en">Authoring Braille</title>
  <title lang="nl">Aanmaken van brailledocumenten</title>
  
  <section id="languages">
   <title lang="en">Languages</title>
   <title lang="nl">Talen</title>
	
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para lang="en">OpenOffice.org allows you to write documents in various languages or mix multiple languages within the same document. You can set the language for the whole document, individual paragraphs, or even individual words and characters. The language tools can be found in <guimenuitem>Tools &gt; Languages</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">OpenOffice.org geeft de mogelijkheid om tekst in verschillende talen in eenzelfde document op te maken. U kunt de taal instellen voor het gehele document, individuele alineas en zelfs individuele woorden en tekens. De taalinstellingen kunnen worden gevonden onder het menu <guimenuitem>Extra &gt; Taal</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Languages can be associated with <emphasis>Braille translation tables</emphasis> in <guimenuitem>Format &gt; Braille…</guimenuitem>. The translation table for the whole document can be set with the main language option on the <emphasis>General</emphasis> tab. A contraction level can also be chosen. If the document contains multiple languages, each additional language can be linked to a translation table and contraction level in the <emphasis>Languages</emphasis> tab.</para>
      <para lang="nl">Talen kunnen worden geassocieerd met braillevertalingstabellen in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille</guimenuitem>. De documenttaal kan worden ingesteld in het tabblad Algemeen bij Taal. Een verkortingsgraad kan ook worden ingesteld. Wanneer verscheidene talen in een document zijn opgenomen kan voor iedere taal een instelling worden gemaakt van de vertaaltabel en verkortingsgraad in het tabblad Talen.</para>
     </listitem>
     <listitem>  
      <para lang="en">Translation tables are available for all Western European languages, Modern Hebrew, some Asian languages and even some minority languages like Gaelic and Esperanto.</para>
      <para lang="nl">Vertaaltabellen zijn beschikbaar voor alle West-Europese talen, modorn Hebreeuws, enkele Aziatische talen en zelfs enkele minderheidstalen als Gaelisch en Esperanto.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="paragraphs">
   <title lang="en">Paragraphs</title>  
   <title lang="nl">Alinea's</title>        
    
    <itemizedlist>
     <listitem>    
      <para lang="en">In OpenOffice.org, all regular text between <emphasis>¶ markers</emphasis> is considered a paragraph (¶ markers can be made visible by selecting <guimenuitem>View &gt; Nonprinting Characters</guimenuitem>).</para>
      <para lang="nl">In OpenOffice.org is alle platte tekst tussen twee ¶ markeringen een alinea. Deze alineamarkeringen kunnen zichtbaar worden gemaakt met behulp van <guimenuitem>Beeld &gt; Niet afdrukbare tekens</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Each paragraph has got a formatting <emphasis>style</emphasis>. Paragraph styles can be assigned and modified in <guimenuitem>Format &gt; Styles and Formatting (F11)</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Iedere alinea heeft een opmaakprofiel. Het opmaakprofiel kan gekozen en bewerkt worden in het dialoog <guimenuitem>Opmaal &gt; Stijlen en Opmaak (F11)</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">All paragraphs will be transcribed as Braille paragraphs, except <link linkend="headings">headings</link>, <link linkend="captions">captions</link> and paragraphs inside a <link linkend="lists">list</link>, inside a <link linkend="tables">table</link> or inside a <link linkend="notes">note</link>.</para>
      <para lang="nl">Alle alinea’s zullen worden omgezet naar braille-alinea’s, behalve koppen, onderschriften en alinea's in een lijst, in een tabel, of in een noot.</para>
     </listitem> 
     <listitem>
      <para lang="en">By default, paragraphs are rendered in <emphasis>indented paragraph style</emphasis> (first line cell 3, runovers cell 1 and not separated by blank lines.</para>
      <para lang="nl">Standaard worden alinea’s opgemaakt met een ingesprongen alineastijl, eerste regel beginnend in cel 3, overlopende regels in cel 1 en er worden geen blanco regels ingevoegd.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Paragraph settings can be altered in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Paragraphs</guimenuitem>. You can link each used paragraph style with a different Braille formatting style.</para>
      <para lang="nl">Alineastijl instellingen kunnen worden gewijzigd in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Alinea's</guimenuitem>. Iedere alinea-stijl kan worden gekoppeld aan een braille-opmaak stijl.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Braille formatting settings for paragraphs include spacing, alignment and margins. You can control how many lines of a paragraph must be printed at least at the bottom of a page (<emphasis>Orphan control</emphasis>). Moreover, you can protect a paragraph from being split across multiple pages (<emphasis>Don't split</emphasis>), and you can keep a paragraph together with the first line of the next (<emphasis>Keep with next</emphasis>).</para>
      <para lang="nl">Braille-opmaakinstellingen bestaan uit uitlijning, spatiëring en marges. U kunt aangeven hoeveel regels van een alinea tenminste aan het einde van pagina (weduwen/wezen instelling). U kunt aangeven of een alinea niet over meerdere pagina’s mag worden gesplitst. Verder kan worden aangegeven of een alinea samengehouden dient te worden met de eerste regel van de volgende alinea.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">By default, empty paragraphs are dropped in the Braille edition. By checking the option <emphasis>Keep empty paragraphs</emphasis>, an empty paragraph is brailled as an empty line.</para>
      <para lang="nl">Standaard worden lege alinea’s verwijderd. Toch kunnen lege alinea’s worden behouden door “Behoud lege paragrafen” aan te kruisen. Lege alinea’s worden dan als een lege regel afgedrukt.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
     
  <section id="headings">
   <title lang="en">Headings</title>
   <title lang="nl">Koppen</title>

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para lang="en">In order for a paragraph to be interpreted by odt2braille as a <emphasis>heading</emphasis>, following conditions must be true:</para>
      <para lang="nl">Om door odt2braille te worden geïnterpreteerd als een kop, moeten alinea's aan de volgende voorwaarden voldoen:</para>
      <itemizedlist>
       <listitem> 
        <para lang="en">An <emphasis>outline level</emphasis> has to be assigned to the paragraph. This can be achieved in two ways:</para>
        <para lang="nl">Een hoofdstukniveau moet worden toegekend aan de alinea.</para>
        <itemizedlist>
         <listitem>
          <para lang="en">Outline levels can be permanently linked to paragraph styles in <guimenuitem>Tools &gt; Outline Numbering</guimenuitem>.</para>
          <para lang="nl">Niveaus kunnen permanent worden gekoppeld aan alinea-stijlen in <guimenuitem>Extra &gt; Hoofdstuknummering</guimenuitem>.</para>
         </listitem>
         <listitem>
          <para lang="en">If no outline level is linked to the current paragraph style, a level can still be assigned to the text by setting <emphasis>Outline Level</emphasis> in <guimenuitem>Format &gt; Paragraph &gt; Outline &amp; Numbering</guimenuitem>.</para>
          <para lang="nl">Wanneer tekst niet is gekoppeld aan een hoofdstukniveau, kan deze nog altijd een hoofdstukniveau worden toegekend. Dit gebeurt dan in <guimenuitem>Opmaak &gt; Alinea &gt; Overzicht en nummering</guimenuitem>.</para>
         </listitem>
        </itemizedlist>
        <para lang="en">By default, the paragraph styles <emphasis>Heading 1</emphasis>, <emphasis>Heading 2</emphasis>, etc. have outline levels 1, 2, etc. The navigator <guimenuitem>View &gt; Navigator (F5)</guimenuitem> provides an overview of all headings in a document and the outline levels.</para>
        <para lang="nl">Standaard hebben de opmaakprofielen Kop1, Kop2, enz. de niveaus 1, 2, enz. De navigator <guimenuitem>Beeld &gt; Navigator (F5)</guimenuitem> biedt u een overzicht van alle niveaus en koppen in een document.</para>
       </listitem>
       <listitem> 
        <para lang="en">In addition, the paragraph should not be placed inside a <link linkend="lists">list</link>, <link linkend="tables">table</link> or <link linkend="notes">note</link>.</para>
        <para lang="nl">Verder mag de alinea niet geplaatst worden in een lijst, een tabel of een noot.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">To enable automatic numbering or bulleting of headings, set <emphasis>Numbering Style</emphasis> (<guimenuitem>Format &gt; Paragraph &gt; Outline &amp; Numbering</guimenuitem>) to <emphasis>Outline Numbering</emphasis>.</para>
      <para lang="nl">Om koppen te voorzien van automatische nummering of opsommingstekens, stel deze in bij <guimenuitem>Opmaak &gt; Alinea &gt; Overzicht en nummering</guimenuitem> op Overzichtsnummering.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">The exact formatting of bullets and numbers can be determined in <guimenuitem>Tools - Outline Numbering</guimenuitem>. Alternatively, choose <guimenuitem>Format &gt; Bullets &amp; Numbering</guimenuitem> when a heading has the cursor.</para>
      <para lang="nl">De exacte opmaak van Overzicht en Nummering kan worden ingesteld in <guimenuitem>Extra &gt; Hoofdstuknummering</guimenuitem>. (U kan ook <guimenuitem>Opmaak &gt; Opsommingstekens/Nummering</guimenuitem> kiezen wanneer de cursor in een kop staat.)</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">In Braille, headings are rendered as follows:</para>
      <para lang="nl">In braille worden koppen als volgt afgedrukt:</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para lang="en">Level 1 headings are centered and preceded and followed by a blank line.</para>
        <para lang="nl">Koppen met niveau 1 worden gecentreerd en worden voorafgegaan en gevolgd door een lege regel.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">Level 2 headings are centered as well but are only preceded by a blank line.</para>
        <para lang="nl">Koppen met Niveau 2 worden ook gecentreerd, maar worden alleen voorafgegaan door een lege regel.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">Level 3 headings begin in cell 5 (runovers too) and are preceded by a blank line.</para>
        <para lang="nl">Koppen niveau 3 beginnen in cel 5 en wanneer zij overlopen naar de volgende regel gaan zij ook door in cel 5. Zij worden voorafgegaan door een lege regel.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">Headings with an outline level greater than 3 begin in cell 1 (runovers too) and are preceded by a blank line.</para>
        <para lang="nl">Koppen met niveau 4 en hoger beginnen in cel 1 en  doorlopende tekst ook. Zij worden voorafgegaan door een lege regel.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <para lang="en">All these settings can be altered in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Headings</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Deze instellingen kunnen worden gewijzigd in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Koppen</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">As with paragraphs, you can set spacing, alignment and margins, you can protect a heading from being split across multiple pages, and you can keep a heading together with the first line of the following heading or paragraph.</para>
      <para lang="nl">Evenals met alinea’s kunt u hier de spatiëring, uitlijning en marges instellen. Ook kunt u de kop beschermen tegen opsplitsing over meerdere pagina’s en hij kan samengehouden worden met de eerste regel van de volgende kop of alinea.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">In addition, you can make a heading start on a new page.</para>
      <para lang="nl">Aanvullend hierop kunt u de kop laten beginnen op een nieuwe pagina.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Numbers of headings are completely adopted in Braille.</para>
      <para lang="nl">Nummering van koppen worden volledig in braille overgenomen.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Bullets inside headings are automatically removed.</para>
      <para lang="nl">Opsommingstekens in koppen worden niet overgenomen in braille.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Empty headings are automatically removed.</para>
      <para lang="nl">Lege koppen worden verwijderd.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">All <link linkend="special-typeface">special typeface</link> in a heading is ignored.</para>
      <para lang="nl">Alle speciale lettertypen in koppen worden genegeerd.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Only headings inside the <emphasis>body</emphasis> of the document (not in the frontmatter) are included in the <link linkend="table-of-contents">table of contents</link>.</para>
      <para lang="nl">Alleen koppen in het hoofdgedeelte van het document worden opgenomen in de inhoudsopgave.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Footnotes in headings: see <link linkend="notes">Notes</link>.</para>
      <para lang="nl">Voor voetnoten in  koppen, zie <link linkend="notes">Noten</link>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">When a regular <link linkend="volume-management">volume</link> doesn't start with a heading, odt2braille inserts a <emphasis>continuation heading</emphasis>: the closest preceding heading is repeated and suffixed with the string "<userinput>(Cont.)</userinput>". This continuation heading is included in the table of contents as well.</para>
      <para lang="nl">Wanneer een band niet begint met een kop, dan wordt een “vervolg”-kop ingevoegd. De laatst gebruikte kop wordt herhaald gevolgd door de tekst "<userinput>(vervolg)</userinput>". Deze vervolg-kop wordt ook opgenomen in de inhoudsopgave.</para>
      <tip>
       <para lang="en">Always start a volume with a heading.</para>
       <para lang="nl">Begin een nieuwe band altijd met een kop.</para>
      </tip>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
   
  <section id="lists">
   <title lang="en">Lists</title>
    
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para lang="en">Each paragraph with a <emphasis>Numbering Style</emphasis> <guimenuitem>Format &gt; Paragraph &gt; Outline &amp; Numbering</guimenuitem> that is not <emphasis>Outline Numbering</emphasis> or <emphasis>None</emphasis>, will be interpreted by odt2braille as an item of a list.</para>
      <para lang="nl">Elke alinea met een "Opmaakprofiel voor nummering" anders dan “Geen” of “Overzichtsummering” (zie <guimenuitem>Opmaak &gt; Alinea &gt; Overzicht en nummering</guimenuitem>) wordt gezien als een lijst.</para>
      </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">To produce a numbered or bulleted list in OpenOffice.org, either use the <emphasis>numbering</emphasis> and <emphasis>bullets</emphasis> icons, or use <emphasis>list styles</emphasis>.</para>
      <para lang="nl">Om een genummerde of een opsommingslijst te maken gebruik of de icoontjes “opsommingsteken” en “nummering” of gebruik opmaakprofielen voor lijsten.</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para lang="en">The numbering and bullets icons can be found on the <emphasis>Formatting</emphasis> toolbar <guimenuitem>View &gt; Toolbars &gt; Formatting</guimenuitem> or the <emphasis>Bullets and Numbering</emphasis> toolbar <guimenuitem>View &gt; Toolbars &gt; Bullets and Numbering</guimenuitem>.</para>
        <para lang="nl">De icoontjes voor opsommingstekens en genummerde lijsten kunnen in de "Opmaak" werkbalk of de "Nummering/Opsommingstekens" werkbalk gevonden worden.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">List styles can be selected in <guimenuitem>Format &gt; Styles and Formatting &gt; List Styles</guimenuitem>. When creating a new list style, make sure the name is not of the form <keycap>L1</keycap> / <keycap>L2</keycap> / …</para>
        <para lang="nl">De omaakprofielen voor lijsten kunnen worden geselecteerd en met behulp van <guimenuitem>Opmaak &gt; Stijlen en opmaak</guimenuitem>. Zorg ervoor dat wanneer u een nieuwe lijststijl maakt, de naam niet van de vorm “L1”, “L2” is.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">The <emphasis>level</emphasis> of a list item can be modified with keyboard shortcuts (<emphasis role="sc">tab</emphasis> to move down a level, <emphasis role="sc">shift</emphasis> + <emphasis role="sc">tab</emphasis> to move up a level) or with the <emphasis>Bullets and Numbering</emphasis> toolbar.</para>
      <para lang="nl">Het niveau van een een lijststijl kan worden gewijzigd met sneltoetsen (TAB een niveau dieper, SHIFT+TAB een niveau hoger) of met de Nummering/Opsommingstekens werkbalk.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">The exact formatting of lists can be determined in <guimenuitem>Format &gt; Bullets and Numbering</guimenuitem>. Alternatively, if the list was created using list styles <guimenuitem>Format &gt; Styles and Formatting &gt; List Styles</guimenuitem>, right click on the list style and choose <emphasis>Modify</emphasis>.</para>
      <para lang="nl">De exacte opmaak van lijsten kan worden ingesteld in <guimenuitem>Opmaak &gt; Nummering/Opsommingstekens</guimenuitem>, of indien de stijl was gemaakt in <guimenuitem>Opmaak &gt; Stijlen en opmaak &gt; Lijstopmaakprofielen</guimenuitem> klik rechts op de stijl in de lijst en kies Wijzigen.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">All Braille formatting settings for lists can be altered in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Lists</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">De braille-opmaak van lijsten kan worden ingesteld in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Lijsten</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">By default, lists are brailled as follows:</para>
      <para lang="nl">Standaard worden lijsten als volgt afgedrukt:</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para lang="en">Level 1 list items begin in cell 1, runovers begin in cell 5.</para>
        <para lang="nl">Lijsten met niveau 1 beginnen in cel 1, omlopende tekst start in cel 5.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">Level 2 list items begin in cell 3, runovers in cell 7.</para>
        <para lang="nl">Lijsten met niveau 2 beginnen in cel 3, omlopen tekst in cel 7.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">Level 3 list items begin in cell 5, runovers in cell 9.</para>
        <para lang="nl">Lijsten met niveau 3 beginnen in cel 5, omlopende tekst in cel 9.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">List items with an outline level greater than 3 begin in cell 7, runovers in cell 11.</para>
        <para lang="nl">Lijsten met een niveau groter dan 3 beginnen in cel 7, omlopende tekst in cel 11.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <para lang="en">The entire list is preceded and following by a blank line.</para>
      <para lang="nl">De gehele lijst wordt voorafgegaan en opgevolgd door een lege regel.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Numbers of list items are completely adopted in Braille.</para>
      <para lang="nl">Nummers van lijsten worden overgenomen in braille.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">The user can determine how bullets are brailled.</para>
      <para lang="nl">De gebruiker kan instellen hoe opsommingstekens worden weergegeven in braille.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">List items or entire lists can be protected from being split across pages.</para>
      <para lang="nl">Een lijstonderdeel of de gehele lijst kan worden bescherm tegen opsplitsing over meerdere pagina’s.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en"><link linkend="textboxes">Textboxes</link> and <link linkend="images">images</link> that are anchored to a list item are rendered only after completion of the entire list.</para>
      <para lang="nl">Tekstkaders en afbeeldingen die gekoppeld zijn aan de lijst worden in braille pas afgedrukt na de lijst.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
   
  <section id="tables">
   <title lang="en">Tables</title>    
   <title lang="nl">Tabellen</title>  

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para lang="en">In OpenOffice.org, tables are created with <guimenuitem>Table &gt; Insert &gt; Table</guimenuitem> or <guimenuitem>Insert &gt; Table</guimenuitem> or with the <emphasis>Table</emphasis> toolbar <guimenuitem>View &gt; Toolbars &gt; Table</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">In OpenOffice.org worden tabellen gemaakt met <guimenuitem>Tabel &gt; Invoegen &gt; Tabel</guimenuitem>, <guimenuitem>Invoegen &gt; Tabel</guimenuitem> of m.b.v. de werkbalk Tabel <guimenuitem>Beeld &gt; Werkbalken &gt; Tabel</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">The first row(s) of a table can be defined as <emphasis>column headings</emphasis> by checking the <emphasis>Headings</emphasis> box.</para>
      <para lang="nl">De eerste rij van een tabel kan worden ingesteld als een “Kolomkop” rij. Vink hiertoe het aankruisvak “Kop” aan.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">To add a <link linkend="captions">caption</link> to the table, place the cursor inside the table and choose <guimenuitem>Insert &gt; Caption</guimenuitem>. In order for a table caption to be correctly linked to the table, it must be placed directly beneath the table.</para>
      <para lang="nl">Om een bijschrift toe te voegen, plaats de cursor in de tabel, kies dan <guimenuitem>Invoegen &gt; Bijschrift</guimenuitem>. Zorg ervoor dat het bijschrift direct beneden de tabel wordt geplaatst.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">In Braille, tables are by default rendered in <emphasis>stairstep format</emphasis>:</para>
      <para lang="nl">In braille worden tabellen standaard in trapvorm weergegeven:</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para lang="en">Column 1 table cells begin in cell 1, runovers too.</para>
        <para lang="nl">Tabelcellen in kolom 1 beginnen in cel 1, omlopende tekst ook.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">Column 2 table cells begin in cell 3, runovers too.</para>
        <para lang="nl">Tabelcellen in kolom 2 beginnen in cel 3, evenals omlopende tekst.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang=>…</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">Table cells in column 10 and beyond begin in cell 19.</para>
        <para lang="nl">Tabelcellen in kolom 10 en verder naar rechts beginnen in cel 19, evenals omlopende tekst.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">However, is it also possible to render tables in <emphasis>linear format</emphasis>. In this case, all cells in a table row are joined together. The user can choose the <emphasis>column delimiter</emphasis> symbol which separates the cells.</para>
      <para lang="nl">Het is ook mogelijk een tabel af te drukken in lineair formaat. In dat geval worden alle tabelcellen van een rij achter elkaar afgedrukt. De gebruiker kan kiezen voor welk teken gebruikt moet worden als kolomscheidingsteken.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Table rows can be protected from being split across Braille pages.</para>
      <para lang="nl">Tabelrijen kunnen worden beschermd tegen het opsplitsen over meerdere braillepagina’s.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">All table settings can be accessed in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Tables</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">De braille-opmaak van tabellen stelt u in bij <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Tabellen</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Only regular text is retained in a table cell, all other elements are dropped or transposed. If a table cell contains multiple paragraphs, these are first serialized.</para>
      <para lang="nl">Alleen standaardtekst wordt behouden in een cel, alle overige elementen worden omgezet of gaan verloren. Indien een cel meerdere alinea’s bevat, worden deze eerst achter elkaar geplaatst.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Table lines are only shown in Braille if they are present in print. A table line is represented by a series of unspaced Braille dots 2356 (top table line) or 1245 (bottom table line), extended across the full width of the Braille page. A table inside a larger textbox is enclosed by full table lines (Braille dots 123456). If no table lines are shown in print, the table is preceded and/or followed by a blank line.</para>
      <para lang="nl">Tabelranden worden alleen in braille getoond wanneer deze ook in zwartdruk zouden worden getoond. De randen worden in braille getoond d.m.v. een lijn van braillepunten 2356 (bovenste lijn) of 1245 (onderste lijn) over de gehele breedte van de braillepagina. Wanneer de randen niet zichtbaar zijn in zwartdruk, wordt de tabel voorafgegaan en gevolgd door een lege regel.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">If column headings are present, these table rows are separated from the table body by a series of unspaced Braille dots 25, extended across the full width of the Braille page.</para>
      <para lang="nl">Als de tabel kolomkoppen heeft, worden deze gescheiden van de tabel zelf d.m.v. een lijn van braillepunten 25 over de gehele breedte van de braillepagina.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">If a <link linkend="captions">caption</link> is correctly linked to the table, it is centered and placed directly below the top table line (or top blank line if the table line is absent). A blank line is inserted between the caption and the actual table content.</para>
      <para lang="nl">Wanneer een bijschrift correct is gekoppeld aan de tabel, wordt deze direct onder de bovenste tabellijn geplaatst of onder de lege regel indien de tabellijnen niet zichtbaar zijn. De tekst wordt gecentreerd. Een lege regel wordt tussen het bijschrift en de feitelijke tabel ingevoegd.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">All <link linkend="notes">footnotes</link> are collected beneath the table body, but above the bottom table line (or bottom blank line if the table line is absent). Footnotes in the table caption are placed directly below the caption.</para>
      <para lang="nl">Alle voetnoten die bij de tabel behoren worden gezamenlijk direct onder de tabelinhoud, maar boven de onderste lijn (indien aanwezig) geplaatst. Voetnoten in het bijschrift worden direct onder het bijschrift geplaatst.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Empty table cells are indicated with an ellipsis (Braille dots 5-5-5).</para>
      <para lang="nl">Lege cellen in een tabel worden aangeduid met een elipses (braillepunten 5–5–5).</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">When a table contains other tables, <link linkend="lists">lists</link>, <link linkend="textboxes">textboxes</link> or <link linkend="images">images</link>, these elements are moved outside the table. Every transposition is indicated by a double dash (Braille dots 36-36-36-36) at the element's original location. An explaining <link linkend="transcribers-notes">transcriber's note</link> is inserted before the table. Only after completion of the entire table, all previously omitted material is rendered. Each element is preceded by another transcriber's note explaining it was moved from it's original location.</para>
      <para lang="nl">Wanneer een tabel een andere tabel, een lijst, een afbeelding of een tekstvak bevat, dan worden deze verplaatst. Op de originele locatie worden braillepunten 36-36-36-36 geplaatst. Vóór het begin van de tabel wordt een vertalersnota geplaatst. Pas na het voltooien van de tabel worden de verplaatste elementen weergegeven. Bij ieder verplaatst element wordt ter verduidelijking nog een extra vertalersnota geplaatst.</para>
      <tip> 
       <para lang="en">Do not place other tables, lists, textboxes or images inside a table.</para>
       <para lang="nl">Plaats geen andere elementen in een tabel, zoals tabellen, lijsten of afbeeldingen.</para>
      </tip>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">A merged table cell is processed as if its whole content were in the left- and uppermost 'sub'-cell. The other (empty) 'sub'-cells are not shown in Braille. (This currently also applies to right-to-left writing systems such as Hebrew.)</para>
      <para lang="nl">De inhoud van samengevoegde cellen wordt getoond alsof alle inhoud in de meest linker en bovenste cel is opgenomen. De overige cellen worden in braille niet getoond. (Dit geldt ook voor talen waarin de schrijfwijze rechts-naar-links – zoals Hebreeuws – is.)</para>
      <tip>
       <para lang="en">Try to avoid merged cells.</para>
       <para lang="nl">Probeer samengevoegde cellen zo veel mogelijk te vermijden.</para>
      </tip>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="textboxes">
   <title lang="en">Textboxes</title>
   <title lang="nl">Tekstvakken</title>

    <itemizedlist>     
     <listitem>
      <para lang="en">In OpenOffice.org, textboxes can be produced by choosing <guimenuitem>Insert &gt; Frame</guimenuitem>. Options can be modified later in <guimenuitem>Format &gt; Frame/Object</guimenuitem>. On the <emphasis>Type</emphasis> tab, the anchor type can be selected. The anchor is the basis of the position and behavior of the textbox within a document. It makes the textbox move with the object it is anchored to. You can anchor frames as a character or to a page, paragraph, or character. In addition, if a textbox has been placed inside another textbox, it can be anchored to this outer frame. The anchor is symbolized by a gray marker, which is only visible if the textbox is selected.</para>
      <para lang="nl">Tekstvakken kunnen worden ingevoegd met <guimenuitem>Invoegen &gt; Frame</guimenuitem>. Later kunnen de opties worden gewijzigd in <guimenuitem>Opmaak &gt; Frame/Object</guimenuitem>. In het type tabblad kan de verankering worden ingesteld. De verankering is de basis voor de plaats en het gedrag van het tekstvak in het document. Het is mogelijk om een tekstvak te verankeren aan een alinea, pagina, het gehele document, aan een teken of als teken. Voorts kan een tekstvak worden verankerd een ander tekstvak waarin dit tekstvak is ingevoegd. De verankering is weergegeven als een grijze markering, welk alleen zichtbaar is wanneer het tekstvak is geselecteerd.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">To add a <link linkend="captions">caption</link> to the textbox, place the cursor inside the textbox and choose <guimenuitem>Insert &gt; Caption</guimenuitem>. In order for a caption to be correctly linked to the textbox by odt2braille, one of the following must be true:</para>
      <para lang="nl">Om een bijschrift toe te voegen aan een tekstvak, plaatst u de tekstcursor in het tekstvak en kiest u <guimenuitem>Invoegen &gt; Bijschrift</guimenuitem>. Om ervoor te zorgen dat het bijschrift correct door odt2braille wordt verwerkt, dient tenminste één van onderstaande zaken waar te zijn:</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para lang="en">The textbox is anchored to a caption.</para>
        <para lang="nl">Het tekstvak is verankerd aan een bijschrift.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">The paragraph immediately following the object the textbox is anchored to is a caption, and no other frame (i.e. textbox or <link linkend="images">image</link>) is anchored to it.</para>
        <para lang="nl">Het object waar het tekstvak aan is verankerd wordt onmiddellijk gevolgd door het bijschrift.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">The last paragraph of the textbox is a caption and no other frame is anchored to it.</para>
        <para lang="nl">De laatste alinea van het tekstvak is een bijschrift.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <para lang="en">A caption that has been inserted through <guimenuitem>Insert &gt; Caption</guimenuitem> is automatically linked to the textbox.</para>
      <para lang="nl">Een bijschrift dat is ingevoegd via <guimenuitem>Invoegen &gt; Bijschrift</guimenuitem>, wordt automatisch gekoppeld aan het tekstvak.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">If textboxes are anchored as a character or to a paragraph or character, they are rendered in Braille after completion of the paragraph or heading that contains the anchor.</para>
      <para lang="nl">Als een tekstvak is verankerd als teken, aan een alinea of aan een teken, wordt deze afgedrukt aan het einde van de alinea of kop die het anker bevat.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">If textboxes are anchored to another textbox, they are rendered inside this outer textbox, before any other material it contains.</para>
      <para lang="nl">Als een tekstvak is verankerd aan een ander tekstvak, dan wordt de inhoud afgedrukt vóór alle andere inhoud van het buitenste tekstvak.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Textboxes are omitted in Braille if they are anchored to a page.</para>
      <para lang="nl">Tekstvakken die verankerd zijn aan een pagina, worden genegeerd.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Textboxes that are anchored to a <link linkend="lists">list item</link> are rendered only after completion of the entire list.</para>
      <para lang="nl">Tekstvakken die verankerd zijn aan een lijstelement, worden pas afgedrukt aan het einde van die lijst.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Textboxes that are anchored to a <link linkend="tables">table cell</link> are rendered only after completion of the entire table.</para>
      <para lang="nl">Tekstvakken die verankerd zijn aan een cel van een tabel, worden pas afgedrukt aan het einde van de tabel.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Textboxes that are anchored to a <link linkend="notes">note</link> are replaced by a double dash (Braille dots 36-36-36-36), indicating the omission.</para>
      <para lang="nl">Een tekstvak dat verankerd is aan een noot, wordt vervangen door de braillepunten 36-36-36-36, hetgeen de weglating aanduidt.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Box lines are only shown in Braille if they are present in print. A box line is represented by a series of unspaced Braille dots 2356 (top table line) or 1245 (bottom table line), extended across the full width of the Braille page. If no box lines are shown in print, the textbox is preceded and/or followed by a blank line.</para>
      <para lang="nl">Randen worden alleen weergegeven wanneer zij ook in zwartdruk te zien zouden zijn. De randen worden in braille getoond d.m.v. een lijn van braillepunten 2356 (bovenste lijn) of 1245 (onderste lijn) over de gehele breedte van de braillepagina. Wanneer de randen niet zichtbaar zijn in zwartdruk, wordt het tekstvak voorafgegaan en gevolgd door een lege regel.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">If a <link linkend="captions">caption</link> is correctly linked to the textbox, it is centered and placed directly below the top box line (or top blank line if the box line is absent). A blank line is inserted between the caption and the actual content of the box.</para>
      <para lang="nl">Wanneer een bijschrift correct is gekoppeld aan een tekstvak, wordt deze gecentreerd afgedrukt direct onder de bovenlijn – indien aanwezig – of direct onder de lege regel. Een lege regel wordt ingevoegd tussen het bijschrift en de feitelijke inhoud van het tekstvak.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">All material inside a textbox is retained in Braille. <link linkend="headings">Headings</link> are included in the <link linkend="table-of-contents">table of contents</link>.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="images">
   <title lang="en">Images</title>
   <title lang="nl">Afbeeldingen</title>

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para lang="en">In OpenOffice.org, images can be inserted by choosing <guimenuitem>Insert &gt; Picture</guimenuitem>. Options can be modified later in <guimenuitem>Format &gt; Picture</guimenuitem>. Like <link linkend="textboxes">textboxes</link>, an image can be anchored as a character or to a page, paragraph, character, or frame.</para>
      <para lang="nl">Een afbeelding kan worden ingevoegd door <guimenuitem>Invoegen &gt; Afbeelding</guimenuitem>. Later kunnen de opties worden gewijzigd in <guimenuitem>Opmaak &gt; Beeld</guimenuitem>. Een afbeelding kan worden verankerd als een teken of aan een pagina, teken, alinea of tekstvak.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">To add a <link linkend="captions">caption</link> to the image, select the image and choose <guimenuitem>Insert &gt; Caption</guimenuitem>. In order for a caption to be correctly linked to the image by odt2braille, one of the following must be true:</para>
      <para lang="nl">Om een bijschrift toe te voegen, selecteer de afbeelding en kies <guimenuitem>Invoegen &gt; Bijschrift</guimenuitem>. Om een bijschrift correct te laten verwerken door odt2braille dient aan tenminste een van onderstaande voorwaarden te worden voldaan:</para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para lang="en">The image is anchored to a caption (<emphasis>Anchored to paragraph, to character or as character</emphasis>).</para>
        <para lang="nl">De afbeelding is verankerd aan een alinea of teken, of als een teken.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">The paragraph immediately following the object the image is anchored to is a caption, and no other frame (i.e. <link linkend="textboxes">textbox</link> or image) is anchored to it.</para>
        <para lang="nl">De opvolgende alinea van het object waar de afbeelding is verankerd, is een bijschrift.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
      <para lang="en">A caption that has been inserted through <guimenuitem>Insert &gt; Caption</guimenuitem> is automatically linked to the image.</para>
      <para lang="nl">Een bijschrift dat is ingevoegd d.m.v. <guimenuitem>Invoegen &gt; Afbeelding</guimenuitem>, is automatisch gekoppeld aan de afbeelding.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">For each image, a title and/or description can be provided in <guimenuitem>Format &gt; Object &gt; Description</guimenuitem>. Alternatively, the title can be set with the <emphasis>Alternative (Text only)</emphasis> field in <guimenuitem>Format &gt; Picture &gt; Options</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Voor elke afbeelding kan een beschrijving en titel worden ingesteld in <guimenuitem>Opmaak &gt; Object &gt; Beschrijving</guimenuitem>. U kan de alternatieve tekst ook invoeren via <guimenuitem>Opmaak &gt; Beeld &gt; Opties</guimenuitem>.</para>
      <tip>
       <para lang="en">The image description should be as brief and concise as possible.</para>
	   <para lang="nl">De beschrijving dient zo kort en bondig als mogelijk te zijn.</para>
      </tip>
      <note>
       <para lang="en">OpenOffice 3.2 and older versions have a bug that deletes an image’s text alternatives (Title and Description) if the anchor is modified or when a caption is added. To avoid this, the text alternatives should be added after modifying the anchor or after adding a caption.</para>
	   <para lang="nl">OpenOffice.org 3.2 en eerder kennen een bug waarbij de alternatieve tekst, beschrijving en titel worden verwijderd wanneer de verankering wordt gewijzigd of wanneer een bijschrift wordt toegevoegd.</para>
	  </note>
     </listitem>
     <listitem> 
      <para lang="en">In Braille, images are replaced by a <link linkend="transcribers-notes">transcriber's note</link>, which includes</para>
      <orderedlist lang="en">
       <listitem>
        <para>The image <link linkend="captions">caption</link> (if one is correctly linked to the image).</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>The image title (if one is defined).</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>An alternative desciption (if one is defined).</para>
       </listitem>
      </orderedlist>
	  <para lang="nl">In braille wordt de afbeelding vervangen door een vertalersnota die het bijschrift en de alternatieve beschrijving vermeldt.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">If images are anchored as a character or to a paragraph or character, they are rendered in Braille after completion of the paragraph or heading that contains the anchor.</para>
      <para lang="nl">Wanneer afbeeldingen zijn verankerd als teken, aan een alinea of aan een teken dan wordt deze afgedrukt aan het einde van de alinea of kop die het anker bevat.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">If images are anchored to a <link linkend="textboxes">textbox</link>, they are rendered inside this textbox, before any other material it contains.</para>
      <para lang="nl">Wanneer een afbeelding is verankerd aan een tekstvak wordt deze als eerste afgedrukt, nog voor iedere ander inhoud van het tekstvak.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Images are omitted in Braille if they are anchored to a page.</para>
      <para lang="nl">Een afbeelding die verankerd is aan een pagina worden genegeerd.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Images that are anchored to a <link linkend="lists">list item</link> are rendered only after completion of the entire list.</para>
      <para lang="nl">Een afbeelding die verankerd is aan een lijstelement, worden pas afgedrukt aan het einde van die lijst.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Images that are anchored to a <link linkend="tables">table cell</link> are rendered only after completion of the entire table.</para>
      <para lang="nl">Een afbeelding die verankerd is aan een cel van een tabel worden pas afgedrukt aan het einde van die tabel.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Images that are anchored to a <link linkend="notes">note</link> are replaced by a double dash (Braille dots 36-36-36-36), indicating the omission.</para>
      <para lang="nl">Een afbeelding die verankerd is aan een noot, wordt vervangen door de braillepunten 36-36-36-36, hetgeen de weglating aanduidt.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="captions">
   <title lang="en">Captions</title>
   <title lang="nl">Bijschriften</title>

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para lang="en">To add a caption to an object in OpenOffice.org, select this object and choose <guimenuitem>Insert &gt; Caption</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Om een bijschrift toe te voegen aan een object in OpenOffice.org selecteer het object en kies dan <guimenuitem>Invoegen &gt; Bijschrift</guimenuitem>.</para>
      
	  <para lang="en">odt2braille treats all text (with the exception of <link linkend="headings">headings</link>) with a paragraph styles <emphasis>Caption</emphasis>, <emphasis>Table</emphasis>, <emphasis>Drawing</emphasis>, <emphasis>Illustration</emphasis> or <emphasis>Text</emphasis> as captions.</para>
	  <para lang="nl">odt2braille behandeld alle tekst (met uitzondering van koppen) met opmaakprofiel Bijschrift, Tabel, Tekening, Illustratie of Tekst als bijschriften.</para>
	  
      <para lang="en">You can also add your own caption style by right-clicking on one of the above styles and choosing <emphasis>New</emphasis>.</para>
      <para lang="nl">U kunt ook uw eigen stijl toevoegen door rechts op één van de bovenstaande stijlen in <guimenuitem>Opmaak &gt; Stijlen en opmaak</guimenuitem> te klikken en te kiezen voor Nieuw.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">A caption is only rendered in Braille if odt2braille links the caption to an object. Captions can be linked to <link linkend="tables">tables</link>, <link linkend="textboxes">textboxes</link> or <link linkend="images">images</link>. For more details on the linking of captions to objects, see the appropriate sections.</para>
      <para lang="nl">Een bijschrift wordt alleen weergegeven in braille indien odt2braille het bijschrift koppelt aan een object. Bijschriften kunnen worden gekoppeld aan tabellen, tekstvakken of afbeeldingen.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Table captions and textbox sections are centered and placed directly below the top table/textbox line (or top blank line if the table/textbox line is absent). A blank line is inserted between the caption and the actual table/textbox content. Image captions are contained in the transcriber's note that represents the image.</para>
      <para lang="nl">Bijschriften bij tabellen of tekstvakken worden helemaal bovenaan in de tabel of het tekstvak geplaatst. Een lege regel wordt dan tussen het bijschrift en de feitelijke inhoud gevoegd. Bijschriften van afbeeldingen worden, eventueel samen met een alternatieve beschrijving, geplaatst in een vertalersnota.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Footnotes in captions: see <link linkend="notes">Notes</link>.</para>
      <para lang="nl">Voor voetnoten in bijschriften, zie: <link linkend="notes">Noten</link>.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="notes">
   <title lang="en">Notes</title>
   <title lang="nl">Noten</title>

    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para lang="en">To insert a note in an OpenOffice.org document, put the cursor where you want the note reference marker to appear, then select <guimenuitem>Insert &gt; Footnote/Endnote</guimenuitem>. Footnotes are displayed at the bottom of the page containing their corresponding reference. By default, endnotes are collected at the end of the entire document. To collect endnotes at the end of the OpenOffice.org <emphasis>section</emphasis> that contains the note reference, choose <guimenuitem>Format &gt; Sections</guimenuitem>, select a section, choose <guimenuitem>Options &gt; Footnotes/Endnotes</guimenuitem> and check the option <emphasis>Collect at end of section</emphasis>. Sections can be inserted by choosing <guimenuitem>Insert &gt; Section</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Om een noot in een OpenOffice document in te voegen, plaats de cursor daar waar u de noot wilt invoegen en kies dan <guimenuitem>Invoegen &gt; Voet/Eindnoot</guimenuitem>. Standaard worden voetnoten aan het eind van de pagina afgedrukt waar de referentie van de voetnoot is geplaatst en eindnoten worden verzameld geplaatst aan het einde van het document. Om eindnoten aan het einde van een segment te plaatsen, kies <guimenuitem>Opmaal &gt; Sectie</guimenuitem>, kies de sectie, en kies Opties. In het tabblad Voet/Eindnoten, kruis Aan het eind van de tekst verzamelen aan.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">In Braille, note references are preceded by the unspaced <emphasis>reference indicator</emphasis> (Braille dots 35-35) and a number indicator (in case of a number) or a letter indicator (in case of a letter). References are separated from surrounding text by at least one blank cell.</para>
      <para lang="nl">In braille worden nootreferenties in de tekst standaard voorafgegaan door het teken 35-35, gevolgd door het nummerteken in geval van een nummer, of het letterteken in geval van een letter. Referenties worden gescheiden van de omringende tekst door tenminste één blanco cel.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">No blank lines are left before, after or between notes.</para>
      <para lang="nl">De eigenlijke voet- en eindnoten worden niet gescheiden door blanco regels.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Only regular text is retained inside a note, all other elements are dropped. If the note contains multiple paragraphs, these are first serialized. Every omission of an element is indicated by a double dash (Braille dots 36-36-36-36) at the element's original location.</para>
      <para lang="nl">Alleen standaard tekst in een noot wordt meegenomen in braille, alle overige objecten worden genegeerd. Bij aanwezigheid van meerdere alinea’s in één noot worden deze eerst samengevoegd.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Footnotes begin in cell 7, runovers begin in cell 5. Footnotes in <link linkend="paragraphs">paragraphs</link>, <link linkend="headings">headings</link>, <link linkend="captions">captions</link> and <link linkend="lists">list items</link> are rendered immediately below the paragraph, heading, caption or list item. Footnotes in <link linkend="tables">tables</link> are are collected beneath the table body, but above the bottom table line (or bottom blank line if the table line is absent).</para>
      <para lang="nl">Voetnoten beginnen in cel 7,omlopende tekst in cel 11. Voetnoten in alinea’s, koppen, bijschriften en lijstelementen worden afgedrukt direct onder die alinea, kop, bijschrift of lijstelement. Voetnoten in tabellen worden verzameld onder de tabelinhoud, maar wel nog boven de onderste tabelrand.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">Endnotes are collected in <emphasis>note sections</emphasis>. Each note section begins on a new page. The fully capitalized heading ("<userinput>NOTES</userinput>") is formatted as a level 1 heading. This heading is not included in the <link linkend="table-of-contents">table of contents</link>. Then the endnotes are listed, ordered by their appearance in print. Each endnote begins in cell 1, runovers begin in cell 3. When the note section is complete, subsequent text is resumed on a new page.</para>
      <para lang="nl">Eindnoten worden verzameld in nootsecties; iedere nootsectie begint op een nieuwe pagina en met de niveau 1 kop "<userinput>EINDNOTEN</userinput>". De eindnoten worden weergegeven in de volgorde zoals ze in zwartdruk voorkomen. Iedere noot begint in cel 1, omlopende tekst in cel 3. Wanneer het einde van een nootsectie is bereikt, gaat de tekst verder op een nieuwe pagina. </para>
     </listitem>
	 <listitem>
	  <para lang="en">Note sections can appear at various places in the Braille document:</para>
	  <para lang="nl">Nootsecties kunnen op verschillende plaatsen in een braille document voorkomen:</para>
	  <itemizedlist>
       <listitem>
        <para lang="en">If an endnote is contained in an OpenOffice.org section that has the <emphasis>Collect at end of section</emphasis> option checked, the note is brailled accordingly at the end of that section.</para>
        <para lang="nl">Wanneer een eindnoot is opgenomen in een deel van het OpenOffice.org document waarin de Verzameld aan einde sectie is ingesteld, wordt de eindnoot ook in braille aan het einde van die sectie geplaatst.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">Endnotes that are contained in the frontmatter are placed at the end of the frontmatter.</para>
        <para lang="nl">Eindnoten in het voorwerk worden op het einde van het voorwerk geplaatst.</para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para lang="en">All remaining endnotes are collected at the end of their volume.</para>
        <para lang="nl">Alle overblijvende eindnoten worden aan het einde van hun band verzameld.</para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="special-typeface">
   <title lang="en">Special Typeface</title>  
   <title lang="nl">Speciale Tekenopmaak</title> 

    <itemizedlist>
	 <listitem>
      <para lang="en">In OpenOffice.org, you can apply many formats to characters using the <guimenuitem>Format &gt; Character…</guimenuitem> window and the buttons on the <emphasis>Formatting</emphasis> toolbar (<guimenuitem>View &gt; Toolbars &gt; Formatting</guimenuitem>). Text can also be formatted by applying a character style (<guimenuitem>Format &gt; Styles and Formatting &gt; Character Styles</guimenuitem>).</para>
      <para lang="nl">In OpenOffice.org kunnen aan tekens effecten toegekend worden via <guimenuitem>Opmaal &gt; teken</guimenuitem> of via de werkbalk Opmaak <guimenuitem>Beeld &gt; Werkbalken &gt; Opmaak</guimenuitem>. Text kan ook opgemaakt worden met een tekenopmaakprofiel via <guimenuitem>Opmaak &gt; Stijlen en opmaak &gt; Tekenopmaakprofielen</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">The relevant options for odt2braille are <emphasis>Bold</emphasis>, <emphasis>Italic</emphasis>, <emphasis>Underline</emphasis> and <emphasis>(Small) Capitals</emphasis>.</para>
      <para lang="nl">De relevantie opmaakattributen voor odt2braille zijn Vet, Cursief, Onderstreept en (Kleine) Hoofdletters.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">Braille formatting settings for characters can be altered in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Special Typeface</guimenuitem>. The user can link each used character style with a different Braille formatting style. Bold, Italic, Underline and Capitals can be ignored in Braille, but by default the print version in followed.</para>
      <para lang="nl">De brailleopmaak voor tekens kan ingesteld worden bij <guimenuitem>Opmaal &gt; Braille &gt; Tekenopmaak</guimenuitem>. Gebruikers kunnen elk gebruikt opmaakprofiel koppelen aan een bepaalde brailleopmaak. Vet, cursief, onderstreept en hoofdletters kunnen worden genegeerd, maar standaard wordt de printversie gevolgd.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">All special typeface in <link linkend="headings">headings</link> is ignored in the Braille edition.</para>
      <para lang="nl">Alle teksteffecten in koppen wordt in brailleversie niet meegenomen.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="page-numbering">
   <title lang="en">Page Numbering</title>  
   <title lang="nl">Paginanummering</title> 

    <itemizedlist>
	 <listitem>
      <para lang="en">To add a page number, put the cursor where you want the number to appear, then select <guimenuitem>Insert &gt; Fields &gt; Page Number</guimenuitem>. If you want to number all your pages automatically, insert a page number in the page header <guimenuitem>Insert &gt; Header &gt; Default</guimenuitem> or page footer <guimenuitem>Insert &gt; Footer &gt; Default</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Om een paginacijfer in te voegen plaats de cursor op de plaats waar u dit wenst, en kies <guimenuitem>Invoegen &gt; Velden &gt; Paginanummer</guimenuitem>.  Wilt u uw pagina’s automatisch nummeren, kies dan <guimenuitem>Invoegen &gt; Koptekst</guimenuitem> of <guimenuitem>Invoegen &gt; Voettekst</guimenuitem> en voeg hier een paginacijfer in.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">odt2braille will only proces the <emphasis>first</emphasis> page number in a header or footer (in that order).</para>
      <para lang="nl">odt2braille verwerkt alleen het eerste paginacijfer in een koptekst of voettekst (in die volgorde).</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">All pages of text in the Braille edition carry consecutive Braille page numbers starting with arabic 1 in the first volume (or a higher value specified by the option <emphasis>Start numbering at</emphasis>). In subsequent <link linkend="volume-management">volumes</link>, pages of text are numbered consecutively from volume to volume. Preliminary page numbers are either prefixed by the unspaced letter <emphasis>p</emphasis>, or rendered in Roman numerals, the choice is up to the user. Each preliminary section is numbered individually, starting with <emphasis>p1</emphasis> or <emphasis>i</emphasis>. By default, the Braille page number is displayed in the bottom right corner of the page, with no fewer than three blank cells left between the text and the number. The user can also decide to place page numbers at the top, or not display them at all.</para>
      <para lang="nl">Alle braillepagina’s van een document hebben opeenvolgende paginacijfers beginnend met het Arabische cijfer ‘1’ in de eerste band, of hoger indien dit is ingesteld in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Paginanummering</guimenuitem>. Inleidende pagina’s worden genummerd met toevoeging van de letter “P” voor het paginacijfer of met Romeinse cijfers. Iedere inleidende sectie wordt apart genummerd, beginnend met “P1” of “i”afhankelijk van de instelling. Het paginacijfer wordt in de rechteronderhoek geplaatst met tenminste 3 vrije cellen afstand tot de tekst. De gebruiker kan er ook voor kiezen om het paginacijfer aan de bovenzijde te laten afdrukken of helemaal niet.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">If the source document contains page numbers, they can be included in the Braille version as well. By default, print page numbers are displayed in the top right corner of each Braille page (except on <link linkend="preliminary-pages">preliminary pages</link>), again with no fewer than three blank cells left between the text and the number. The number can also be placed at the bottom. When print page numbers and Braille page numbers are both placed at the top or bottom, they are rendered next to each other, print number first, with a space in between.</para>
      <para lang="nl">Wanneer het brondocument paginacijfers kent, dan kunnen deze ook worden afgedrukt. Standaard worden zwartdruk-paginacijfers in de buitenste bovenhoek van de pagina afgedrukt met uitzondering van inleidende pagina’s, ook weer met tenminste drie vrije cellen tussen de tekst en het paginacijfer. Zwartdruk-paginacijfers kunnen ook aan de onderzijde van de pagina worden afgedrukt. Wanneer beide paginacijfers boven of onder worden afgedrukt, worden zij naast elkaar geplaatst, de zwartdrukversie eerst met 1 lege cel ertussen.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">If material on a print page cannot be contained on a single Braille page and must be continued on one or more pages, the same print page number is placed in the top right corner of each of these pages. The number is prefixed by the unspaced letter <emphasis>a</emphasis> (brailled without the letter indicator) for the first continued page, the letter <emphasis>b</emphasis> for the second, etc.</para>
      <para lang="nl">Wanneer de zwartdrukpagina niet op een enkele braillepagina past, dan wordt hetzelfde pagina-cijfer op de volgende pagina geplaatst, met een voorloopletter “a” en op een volgende pagina “b”.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">Optionally, the user can decide to display the <emphasis>range</emphasis> of print pages contained in a Braille page (instead of only the page number of the <emphasis>first</emphasis> print page). If the first page in this range is a continued print page, it is prefixed with a letter as usual.</para>
      <para lang="nl">Optioneel kan een gebruiker ervoor kiezen om het bereik van zwartdrukpagina’s af te drukken op een braillepagina. Is in dit geval het eerste zwartdruk-paginacijfer een vervolgpagina, dan wordt ook weer een voorloopletter gebruikt.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">When a new print page begins <emphasis>within</emphasis> a Braille page, a <emphasis>page change indicator</emphasis>, a line of unspaced Braille dots 36, can be produced, with or without the new print page number placed on the same line at the right margin. No space is left between this indicator and the first symbol of the page number.</para>
      <para lang="nl">Wanneer een nieuwe zwartdrukpagina begint op een braillepagina, dan wordt een reeks van brailletekens 36 afgedrukt over de gehele breedte van de braillepagina, met of zonder het nieuwe paginacijfer aan de rechtermarge.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">By default, empty pages are ignored. If this setting is disabled, a <emphasis>combined</emphasis> print page number will be displayed whenever empty pages are encountered: the number of the first empty page is combined with that of the page on which text reappears, e.g. 5-7. If lettered continuation pages are required, they carry only the number of the page on which text reappears.</para>
      <para lang="nl">Lege pagina’s worden standaard genegeerd. Wanneer deze optie wordt uitgezet, worden de paginacijfers van de lege pagina’s gecombineerd met het paginacijfer van de pagina waar de tekst herbegint. Wanneer vervolgpaginacijfers nodigd zijn, wordt slechts het cijfer afgedrukt van de pagina waar de tekst opnieuw is begonnen.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">Another option is to treat <emphasis>unnumbered</emphasis> print pages as if they were a part of the preceding page (as if their was no page break).</para>
      <para lang="nl">Een andere optie is om ongenummerde zwartdrukpagina’s te hanteren alsof ze een onderdeel zijn van de laatste genummerde pagina, dus alsof de paginascheiding er niet was.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">All page number settings can be found in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Page Numbers</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Alle paginacijfer-instellingen kunnen worden gevonden in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Paginanummering</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="preliminary-pages">
   <title lang="en">Preliminary Pages</title>  
   <para lang="en">Preliminary pages are those pages that precede the actual text of the document. These can include for example a title page, a special symbols page, a transcriber's note page, cover material, about the author, a dedication, acknowledgements, an abstract, a table of contents, author's notes, a preface, a foreword, an introduction or a prologue, etc.</para>
   <para lang="nl">Inleidende pagina’s zijn pagina’s die voorafgaan aan de pagina’s met de feitelijke tekst. Deze kunnen bestaan uit een titelpagina, een pagina met gebruikte symbolen, een  pagina met vertalersaantekeningen, omslagtekst, auteurinformatie, “opgedragen aan”, voorwoord, inleiding , inhoudsopgave, proloog, e.d.</para>

    <itemizedlist>
	 <listitem>
      <para lang="en">Which content is included in the preliminary section and the order of items is totally up to the transcriber. All frontmatter content must be placed inside a section at the beginning of the document. In OpenOffice.org, sections can be inserted by choosing <guimenuitem>Insert &gt; Section</guimenuitem>. An overview of all sections the document contains and there level is provided by the navigator <guimenuitem>View &gt; Navigator (F5)</guimenuitem>. In <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Document Structure</guimenuitem>, you can specify which section is the preliminary section.</para>
      <para lang="nl">Welk deel van het document is opgenomen in de inleidende pagina’s, is geheel aan de vertaler. Alle inleidende pagina’s dienen te worden opgenomen in een sectie. In OpenOffice.org kan een sectie worden ingevoegd door te gaan naar <guimenuitem>Invoegen &gt; Sectie</guimenuitem>. Een overzicht van alle secties die een document bevat en hun niveau kan worden bekeken met <guimenuitem>Beeld &gt; Navigator</guimenuitem> of F5. In <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Documentstructuur</guimenuitem> kan u aangeven wat de inleidende sectie is.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">The transcriber also has the option to automatically include a list of special symbols, a transcriber's note page and a table of contents. These are at the very end of the preliminary section, before any possible <link linkend="notes">note sections</link>.</para>
      <para lang="nl">De vertaler heeft ook de mogelijkheid om automatisch een lijst met speciale symbolen, een pagina met vertalersaantekeningen en een inhoudsopgave te laten genereren. Deze worden aan het einde van de inleidende pagina’s opgenomen, nog voor eventueel aanwezige eindnootsecties.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">Another possibility is to create a preliminary volume. This option should be checked if more than 80-90 Braille pages are required for the preliminary pages in the first volume to include all items (see <link linkend="volume-management">Volume Management</link>).</para>
      <para lang="nl">Een andere mogelijkheid is het maken van een inleidende band.  Deze optie zou moeten worden ingeschakeld wanneer er meer dan 80 braillepagina’s benodigd zijn voor de inleidende pagina’s.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">Some pages (i.e. the <link linkend="title-page">title page</link>, the <link linkend="special-symbols-list">special symbols page</link>, the <link linkend="transcribers-notes">transcriber's notes page</link> and the <link linkend="table-of-contents">table of contents</link>) are repeated in every Braille volume. However, their content is different for each volume. All other pages only appear in the <emphasis>extended</emphasis> (the first) preliminary section.</para>
      <para lang="nl">Sommige pagina’s zoals het titelblad, de speciale symbolen pagina, de vertalersaantekeningen en de inhoudsopgave worden in iedere band herhaald. De inhoud van deze pagina’s is echter steeds anders. De overige pagina’s worden opgenomen in de uitgebreide (d.i. de eerste) inleidende sectie.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">Preliminary pages are distinguished from normal pages by a different <link linkend="page-numbering">page numbering</link>.</para>
      <para lang="nl">Inleidende pagina’s worden onderscheiden van de normale pagina’s door een andere paginanummering.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">The actual volume body that follows the preliminary section always starts on a new right-hand Braille page.</para>
      <para lang="nl">De eerste pagina van de feitelijk eerste band van de normale tekst wordt begonnen op een rechterbraillepagina.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="volume-management">
   <title lang="en">Volume Management</title>
   <title lang="nl">Bandbeheer</title>
   
   <para lang="en">Often, because documents are too long to be bound in one single Braille book, they are arranged in <emphasis>volumes</emphasis>.</para>
   <para lang="nl">Omdat de tekst van een document vaak niet past in een enkel brailleboek, wordt deze verdeeld in banden.</para>
   <tip>
    <para lang="en">Typically a volume should have around 80-90 one-sided pages (the page count includes all pages, including the preliminary pages). Ideally, the next volume starts at a logical place, such as the beginning of a new chapter. As a guideline, there should not be a difference of more than 15 pages between two volumes.</para>
    <para lang="nl">Gewoonlijk bestaat een band uit 80-90 enkelzijdige braillepagina’s. Dit is inclusief inleidende pagina’s. Idealiter begint iedere volgende band op een logische plaats zoals het begin van een nieuw hoofdstuk. Het is raadzaam om geen grotere verschillen dan een aantal van 15 pagina’s te hebben tussen de verschillende banden.</para>
   </tip>
   <para lang="en">Also, appendixes, glossaries, indexes, <link linkend="bibliographies">bibliographies</link>etc. are often more useful when bound in separate <emphasis>supplementary</emphasis> volumes (<emphasis>supplements</emphasis>). Finally, the <link linkend="preliminary-pages">extended preliminary pages</link> are sometimes bound in a separate <emphasis>preliminary</emphasis> volume, when the first volume would otherwise become to long.</para>
   <para lang="nl">Ook Appendices, verklarende woordenlijsten, indices, bibliografieën etc. zijn handiger wanneer ze in aparte aanvullende banden worden opgenomen. Tot slot worden ook de uitgebreide inleidende pagina’s vaak opgenomen in een aparte band, omdat anders de eerste band te groot zou worden.</para>
   
    <itemizedlist>
	 <listitem>
      <para lang="en">OpenOffice.org, by default, puts the entire document in one single volume. The document can also be automatically split in volumes, based on a preferred number of print pages per volume.</para>
      <para lang="nl">OpenOffice.org plaatst een document standaard in één enkele band. Het document kan ook automatisch worden ingedeeld in banden. De gebruiker kan dan zijn voorkeur voor het aantal zwartdrukpagina's per band opgeven.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">To manually create volumes and supplements, devide your document into sections <guimenuitem>Insert &gt; Section</guimenuitem>. In <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Volume Management</guimenuitem>, you can then specify which sections belong to which volumes.</para>
      <para lang="nl">Om manueel banden aan te maken, moet u het document verdelen in secties. In <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Bandbeheer</guimenuitem> kan u dan bepalen welke secties bij welke volumes horen.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">In Braille, every volume or supplement has its own preliminary section (if enabled by the user). Both the preliminary section and the volume body start on a new right-hand Braille page. If a preliminary volume is created, it contains the <link linkend="preliminary-pages">extended preliminary pages</link>, but no actual volume body.</para>
      <para lang="nl">Iedere band of supplement heeft zijn eigen inleidende pagina’s indien ingeschakeld door de gebruiker. Zowel de inleidende pagina’s als de documentinhoud van de betreffende band beginnen op een rechter braillepagina. Wanneer een inleidende band (sectie) is aangemaakt, worden de uitgebreide inleidende pagina’s hierin geplaatst, maar geen feitelijke inhoud.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">When a volume doesn't start with a heading, odt2braille automatically inserts a <link linkend="headings">continuation heading</link>: the closest preceding heading is repeated and suffixed with the string "<userinput>(Cont.)</userinput>".</para>
      <para lang="nl">Wanneer een band niet begint met een kop, dan zal de band beginnen met een vervolg-kop. De laatste gebruikte kop zal worden herhaald en worden voorafgegaan door “(vervolg)”.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="title-page">
   <title lang="en">Title Page</title>
   <title lang="nl">Titelpagina</title>

    <itemizedlist>
	 <listitem>
	  <para lang="en">To create a title page, create a section inside of the <link linkend="preliminary-pages">preliminary section</link>. In <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Document Structure</guimenuitem>, you can specify which section is the title page.</para>
      <para lang="nl">Om een titelpagina aan te maken, voeg een sectie toe binnenin de inleidende sectie. In <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Documentstructuur</guimenuitem> kan u aangeven welke sectie de titelpagina is.</para>
	  <tip>
	   <para lang="en">The title page should be the very first page.</para>
	   <para lang="nl">Maak het titelblad de allereerste pagina.</para>
	  </tip>
	 </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">If a title page has been defined, the transcriber has the option to include a transcription information block. Furthermore, if the title page is a preliminary page, a volume information block can be included as well. These options can be found in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; General</guimenuitem>. The Braille formatting of the blocks can be specified by the <emphasis>Paragraph style</emphasis> fields. The name of the transcriber can be set with the <emphasis>Transcriber</emphasis> field.</para>
      <para lang="nl">Wanneer een titelpagina is gedefiniëerd, kan de vertaler ervoor kiezen een vertalingsinformatieblok in te voegen. Voorts kan een band-informatie-blok worden toegevoegd. Deze opties kunnen worden ingesteld in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Algemeen</guimenuitem>. De naam van de vertaler kan worden ingesteld en het te gebruiken opmaakprofiel van de blokken kan met de opmaakprofielvelden worden ingesteld.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
	  <para lang="en">The volume information block contains the volume identification, the total number of volumes, the page range, etc.</para>
      <para lang="nl">Het band-informatieblok bevat de band-identificatie, het totaal aantal banden, het pagina-bereik etc.</para>
      <example lang="en">
       <title >Example 1</title>
	   <para><emphasis>In 9 volumes and 2 supplements</emphasis></para>
       <para><emphasis>Volume 2</emphasis></para>
       <para><emphasis>Braille pages p1-p16 and 1-72</emphasis></para>
       <para><emphasis>Print pages 46-79</emphasis></para>
	  </example>
	  <example lang="nl">
       <title>Voorbeeld 1</title>
	   <para><emphasis>In 9 banden en 2 supplementen</emphasis></para>
       <para><emphasis>Band 2</emphasis></para>
       <para><emphasis>Braillepagina's p1-p16 en 1-72</emphasis></para>
       <para><emphasis>Zwartdrukpagina's 46-79</emphasis></para>
	  </example>
	  <example lang="en">
	   <title>Example 2</title>
	   <para><emphasis>In 1 preliminary and 5 volumes</emphasis></para>
	   <para><emphasis>Preliminary volume</emphasis></para>
	   <para><emphasis>Braille pages p1-p81</emphasis></para>
	  </example>
	  <example lang="nl">
	   <title>Voorbeeld 2</title>
	   <para><emphasis>In 1 inleidende band en 5 banden</emphasis></para>
	   <para><emphasis>Inleidende band</emphasis></para>
	   <para><emphasis>Braillepagina's p1-p81</emphasis></para>
	  </example>
	 </listitem>
     <listitem>
	  <para lang="en">The transcription information block contains the transcriber's name, the year of Braille transcription, etc.</para>
	  <para lang="nl">Het vertalings-informatieblok bevat de naam van de vertaler, het jaar van de braillevertaling etc.</para>
	  <example lang="en">
	   <title>Example</title>
	   <para><emphasis>Transcribed 2010 by Bert Frees with odt2braille</emphasis></para>
	  </example>
	  <example lang="nl">
	   <title>Voorbeeld</title>
	   <para><emphasis>Vertaald op 2010 door Bert Frees met odt2braille</emphasis></para>
	  </example>
	 </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="special-symbols-list">
   <title lang="en">List of Special Symbols</title>
   <title lang="en">Lijst van Speciale Symbolen</title>

    <itemizedlist>
	 <listitem>
      <para lang="en">If a preliminary section has been defined, the transcriber has the option to include a list of special symbols in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Special Symbols</guimenuitem>. He or she can also decide which symbols will be shown, in which order, under which conditions (always, only in the first volume, or only when actually used in the current volume), and how they are described. The list heading can be modified as well. By default, it is set to "<userinput>SPECIAL SYMBOLS USED IN THIS VOLUME</userinput>".</para>
      <para lang="nl">Wanneer een inleidende sectie is gedefiniëerd, kan de vertaler een lijst van speciale symbolen invoegen in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Speciale symbolen</guimenuitem>. Hij of zij kan vaststellen welke symbolen worden getoond, in welke volgorde, onder welke voorwaarden (altijd, alleen in de eerste band, alleen die in de huidige band voorkomen) en hoe ze worden beschreven. De kop van de lijst kan worden gewijzigd. Standaard is dit: "<userinput>SPECIALE SYMBOLEN AANWEZIG IN DEZE BAND</userinput>".</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">A special symbols list is included in the <link linkend="preliminary-pages">preliminary pages</link> of each <link linkend="volume-management">volume</link>. The actual content varies between volumes. The special symbols list begins on a new Braille page. The heading is formatted as a level 1 heading. It is not included in the <link linkend="table-of-contents">table of contents</link>.</para>
      <para lang="nl">Een lijst van speciale symbolen wordt opgenomen in de inleidende pagina’s van iedere band. De feitelijke inhoud variëert per band. De lijst begint op een nieuwe braillepagina. De koptekst wordt opgemaakt als een niveau 1 kop. Ze wordt niet opgenomen in de inhoudsopgave.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
	  <para lang="en">Each Braille symbol begins in cell 1 and is followed, after one blank cell, by its identifying dot numbers, enclosed in parentheses, and its description. Runovers begin in cell 3. These are the symbols that are listed by default:</para>
      <para lang="nl">Elk symbool staat in cel 1 gevolgd door een blanco cel gevolgd door de opsomming van de puntcijfers tussen haakjes, gevolgd door de beschrijving. Overlopende tekst begint weer op cel 3. Dit zijn de symbolen die standaard worden opgenomen in de lijst:</para>
	  <itemizedlist>
	   <listitem>
        <para><userinput>⠰ (56) Letter indicator</userinput>,</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para><userinput>⠼ (3456) Number indicator</userinput>,</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para><userinput>⠔⠔ (35, 35) Note reference indicator</userinput>,</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para><userinput>⠠⠄ (6, 3) Transcriber's note indicator</userinput>,</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para><userinput>⠨ (46) Italic indicator</userinput>,</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para><userinput>⠸ (456) Boldface indicator</userinput>,</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para><userinput>⠤⠤⠤⠤ (36, 36, 36, 36) Double dash indicating an omission</userinput>, and</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para><userinput>⠐⠐⠐ (5, 5, 5) Ellipsis indicating empty table cell</userinput>.</para>
       </listitem>
	  </itemizedlist>
	  <para lang="en">The exact Braille dots of some symbols can differ between <link linkend="languages">languages</link>.</para>
      <para lang="nl">De feitelijke Brailletekens voor de diverse symbolen kunnen per taal verschillen.</para>
	 </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">If no symbols are listed, the special symbols list is not displayed.</para>
      <para lang="nl">Wanneer er geen symbolen in de lijst voorkomen, wordt de lijst ook niet afgedrukt.</para>
     </listitem>  
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="transcribers-notes">
   <title lang="en">Transcriber's Notes</title>
   <title lang="nl">Vertaleraantekeningen</title>
   
   <para lang="en">A transcriber's note is a note that is added in the Braille edition by the transcriber but not shown in the print text. Some notes are inserted between other items in the document body, some notes are displayed on a separate <emphasis>transcriber's note page</emphasis> in the preliminary section.</para>
   <para lang="nl">Een vertaleraantekening is een aantekening toegevoegd door de vertaler die in de braille editie van het document wordt afgedrukt, maar niet in de zwartdrukversie. Sommige aantekeningen worden tussen de diverse documentelementen afgedrukt, andere worden op een aparte pagina met vertaleraantekeningen geplaatst, een onderdeel van de inleidende sectie.</para>
   
    <itemizedlist>
	 <listitem>
      <para lang="en">Transcriber's notes are automatically inserted by odt2braille. A user can only control whether or not a transcriber's note page is included in the preliminary pages, through the option Include transcriber's note page in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; General</guimenuitem>. The transcriber's note page heading can be modified in the field below. By default, it is set to "<userinput>TRANSCRIBER'S NOTES</userinput>".</para>
      <para lang="nl">Vertaleraantekeningen worden automatisch door odt2braille ingevoegd. Een gebruiker kan enkel bepalen of een pagina met vertaleraantekeningen in de inleidende pagina's wordt opgenomen, via de optie "Voeg informatie over de vertaling toe" in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Algemeen</guimenuitem>). De koptekst kan in het daaronder geplaatste invulveld worden aangepast.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">Transcriber's notes that appear throughout the document are brailled in <emphasis>paragraph form</emphasis>. Each paragraph of the note begins in cell 7, runovers begin in cell 5. The complete note is preceded and followed by the unspaced <emphasis>transcriber's note indicator</emphasis> (Braille dots 6-3).</para>
      <para lang="nl">Vertaleraantekeningen die doorheen het document zelf voorkomen worden in alineavorm afgedrukt. Iedere alinea van de aantekening begint in cel 7, omlopende tekst in cel 5. De aantekening begint en eindigt met een ononderbroken vertaleraantekening-markering (6-3). </para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">The transcriber's note page begins on a new Braille page. The heading is formatted as a level 1 heading. It is not included in the <link linkend="table-of-contents">table of contents</link>. Notes are brailled as indented <link linkend="paragraphs">paragraphs</link> (first line cell 3, runovers cell 1, no blank lines between notes). No <emphasis>transcriber's note indicators</emphasis> are used.</para>
      <para lang="nl">De pagina met vertaleraantekeningen begint op een nieuwe braillepagina. De koptekst wordt weergegeven als een niveau 1 kop. Ze wordt niet opgenomen in de inhoudsopgave. De aantekeningen worden afgedrukt als ingesprongen alinea’s; eerste regel begint in cel 3, omlopende tekst in cel 1, geen lege regels tussen de aantekeningen. Er worden geen vertaleraantekening-markeringen gebruikt.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="table-of-contents">
   <title lang="en">Table of Contents</title>
   <title lang="nl">Inhoudsopgave</title>

    <itemizedlist>
	 <listitem>
	  <para lang="en">In OpenOffice, a table of contents can be added to the document by selecting <guimenuitem>Insert &gt; Indexes and Tables &gt; Indexes and Tables</guimenuitem> and choosing <emphasis>Table of Contents</emphasis> for <emphasis>Type</emphasis>. However, these tables are not adopted in the Braille version. Instead, users are given the option to include a table of contents in the preliminary pages of each volume. This option is found in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Table of Contents</guimenuitem>. The table heading can be modified. By default, it is set to "<userinput>CONTENTS</userinput>".</para>
      <para lang="nl">In OpenOffice.org kan een inhoudsopgave worden ingevoegd via <guimenuitem>Invoegen &gt; Inhoudsopgave en registers &gt; Inhoudsopgave en registers</guimenuitem> en dan te kiezen voor het type Inhoudsopgave. Deze inhoudsopgave wordt echter niet automatisch door odt2braille overgenomen. In plaats daarvan wordt gebruikers de keuze gegeven om een inhoudsopgave in te sluiten in de inleidende pagina’s van iedere band. Deze optie kan worden gevonden in het dialoog <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Inhoudstafel</guimenuitem>. De koptekst van de inhoudsopgave kan worden ingesteld. Standaard is die: “<userinput>INHOUD</userinput>”.</para>
	  <tip>
	   <para lang="en">If a table of contents is present in print, include it in the Braille version also.</para>
	   <para lang="nl">Wanneer de zwartdrukversie een inhoudsopgave heeft, maak er dan ook één in de Brailleversie.</para>
	  </tip>
	 </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">The table of contents is rendered at the very end of the <link linkend="preliminary-pages">preliminary section</link>, before any possible <link linkend="notes">note sections</link>. The table of contents begins on a new Braille page. The heading is formatted as a level 1 heading.</para>
      <para lang="nl">De inhoudsopgave wordt afgedrukt aan het einde van de inleidende pagina’s, nog voor eventuele eindnootsecties. De inhoudsopgave begint op een nieuwe braillepagina en de koptekst wordt afgedrukt als een niveau 1 kop.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">The actual content varies between volumes. On the <emphasis>extended</emphasis> (the first) preliminary pages, the table of contents lists all headings in the entire document. Only headings in the <emphasis>body</emphasis> of the document are included. In all other regular volumes, the table of contents is limited to headings in that particular volume.</para>
      <para lang="nl">De feitelijke inhoud van de inhoudsopgave variëert van band tot band. In de uitgebreide (de eerste) inleidende pagina's bevat de inhoudsopgave alle koppen uit het gehele document. In iedere volgende band worden verder alleen de koppen geplaatst die voorkomen in die band.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
	  <para lang="en">Each table entry is composed of</para>
      <para lang="nl">Ieder onderdeel van de inhoudsopgave bestaat uit:</para>
      <itemizedlist>
	   <listitem>
        <para lang="en">the heading,</para>
        <para lang="nl">de kop,</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para lang="en">[the <link linkend="page-numbering">print page number</link>, prefixed with the appropriate letter if the heading begins on a continued page], and</para>
        <para lang="nl">[het zwartdruk-paginacijfer, mogelijk voorafgegaan door een letter bij vervolgpagina's], en</para>
       </listitem>
	   <listitem>
        <para lang="en">[the Braille page number].</para>
        <para lang="nl">[het Braille-paginacijfer].</para>
       </listitem>
	  </itemizedlist>
      <para lang="en">Print and Braille page numbers in the table of contents can be enabled or disabled.</para>
      <para lang="nl">De vermelding van zwartdruk- of braille paginacijfers kan in- of uitgeschakeld worden.</para>
	 </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">By default, level 1 headings begin in cell 1, runovers in cell 5. Level 2 headings begin in cell 3, runovers in cell 7, etcetera. All these settings can be altered in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Table of Contents</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Standaard starten koppen van niveau 1 in cel 1, omlopende tekst in cel 5, niveau 2 koppen in cel 3, omlopende tekst in cel 7, enzovoort. Al deze instellingen kunnen worden gewijzigd in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Inhoudstafel</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para lang="en">The print and Braille page numbers are placed to end at the right margin of the Braille line on which the heading ends. If space allows it, a sequence of unspaced <emphasis>guide dots</emphasis>, preceded and followed by a blank cell, is inserted between the heading and the page numbers. The Braille symbol for these guide dots can be specified by the user, the default value is Braille dots 5.</para>
      <para lang="nl">De paginacijfers worden aan het einde van de regel geplaatst waarop de kop eindigt (tegen de rechtermarge). Wanneer de ruimte dit toelaat worden er gidspunten geplaatst tussen de koptekst en het paginacijfer. Het teken van deze punten kan door de gebruiker worden bepaald. Standaard wordt punt 5 gebruikt.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="mathematics">
   <title lang="en">Mathematics</title>
   <title lang="nl">Wiskunde</title>

    <itemizedlist>
	 <listitem>
      <para lang="en">To insert a mathematical expression in OpenOffice.org, go to <guimenuitem>Insert &gt; Object &gt; Formula</guimenuitem>. The equation editor will open at the bottom of the screen, and the floating Selection window appears. The equation editor uses a markup language to represent formulas. For more information on inserting math, read the math guide at <ulink url="http://wiki.services.openoffice.org/wiki/Documentation/OOo3_User_Guides/Math_Guide">http://wiki.services.openoffice.org/wiki/Documentation/OOo3_User_Guides/Math_Guide</ulink>.</para>
      <para lang="nl">Om een wiskundige uitdrukking in te voeren ga naar <guimenuitem>Invoegen &gt; Object &gt; Formule</guimenuitem>. De vergelijkings-editor verschijnt aan de onderzijde van het scherm. Voor meer informatie over het gebruik hiervan zie: <ulink url="http://wiki.services.openoffice.org/wiki/Documentation/OOo3_User_Guides/Math_Guide">http://wiki.services.openoffice.org/wiki/Documentation/OOo3_User_Guides/Math_Guide</ulink>.</para>
     </listitem>
	 <listitem>
      <para lang="en">Mathematical equations are conveyed to Braille through the use of specialized math Braille codes. Supported math codes are <emphasis>Nemeth</emphasis> (generally accepted in the United States), <emphasis>Marburg</emphasis> (Germany), <emphasis>UK Maths</emphasis> (United Kingdom) and <emphasis>Woluwe</emphasis> (Flanders, Belgium). You can select which code you want to use in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; Mathematics</guimenuitem>.</para>
      <para lang="nl">Wiskundige uitdrukkingen worden in braille weergegeven door middel van speciale wiskundige Braillecodes. Ondersteunde wiskundige codes zijn Nemeth (algemeen in gebruik in de Verenigde Staten), Marburg (Duitsland en verenigd Koninkrijk), UK Maths (Verenigd Koninkrijk) en Woluwe (Vlaanderen België). De gebruiker kan instellen welke er gebruikt dient te worden in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Wiskunde</guimenuitem>.</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="literal-braille">
   <title lang="en">Inserting Literal Braille</title>
   <title lang="nl">Invoeren van Braille</title>
   
   <itemizedlist>   
    <listitem>
	 <para lang="en">To insert Braille characters in the document that will be rendered identically in the Braille edition and the print edition, the transcriber has two possibilities.</para>
     <para lang="nl">Om brailletekens in te voegen die in braille precies zo worden afgedrukt als in de zwartdruk-versie zijn er twee mogelijkheden:</para>
     <itemizedlist>
	  <listitem>
        <para lang="en">In the <emphasis>dot pattern entry mode</emphasis>, Braille strings are specified by their dot patterns, e.g. 12-1235-1-24-123-123-15 (<emphasis>"braille"</emphasis> in uncontracted English Braille).</para>
        <para lang="nl">In de eerste invoermodus worden de brailletekens ingevoerd door hun puntjespatronen, bijv. 12-1235-1-24-123-123-15 voor “braille”.</para>
      </listitem>
	  <listitem>
	   <para lang="en">In the <emphasis>six-key entry mode</emphasis>, users can insert characters with the keys <keycap>S</keycap> (dot 3), <keycap>D</keycap> (dot 2), <keycap>F</keycap> (dot 1), <keycap>J</keycap> (dot 4), <keycap>K</keycap> (dot 5) and <keycap>L</keycap> (dot 6), as if they were using a mechanical embosser such as the Perkins Brailler. So to insert <emphasis>"braille"</emphasis>, type <keycombo action='simul'><keycap>D</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>, <keycombo action='simul'><keycap>S</keycap><keycap>D</keycap><keycap>F</keycap><keycap>K</keycap></keycombo>, <keycap>F</keycap>, <keycombo action='simul'><keycap>D</keycap><keycap>J</keycap></keycombo>, <keycombo action='simul'><keycap>S</keycap><keycap>D</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>, <keycombo action='simul'><keycap>S</keycap><keycap>D</keycap><keycap>F</keycap></keycombo>, <keycombo action='simul'><keycap>F</keycap><keycap>K</keycap></keycombo>. Spaces are entered with the spacebar as usual and the <keycap>enter</keycap> / <keycap>return</keycap> key generates a hard return without starting a new paragraph.</para>
       <para lang="nl">In de 6-toetsen-invoermodus kan u gebruik maken van de toetsen S (punt 1), D (punt 2), F (punt 3), J (punt 4), K (punt 5) en L (punt 6), net als bij de Perkins schrijfmachine. Om “braille” in te voeren, typ het volgde in: f+d f+d+s+k f d+j f+d+s f+d+s f+k.</para>
       <note> 
        <para lang="en">Not all keyboards support this feature!</para>
        <para lang="nl">Niet alle toetsenborden ondersteunen deze mogelijkheid!</para>
       </note>
      </listitem>
     </itemizedlist>
     <para lang="en">These modes can be activated in the menu <guimenuitem>Insert &gt; Braille Characters</guimenuitem>.</para>
     <para lang="nl">Beide modussen kunnen worden geactiveerd in <guimenuitem>Invoegen &gt; Brailletekens</guimenuitem>.</para>
	</listitem>
   </itemizedlist>
  </section>

  <section id="braille-only-material">
   <title lang="en">Braille-only Material</title>
   <title lang="nl">Braille-enkel</title>
   
   <itemizedlist>
	<listitem>
	 <para lang="en">Text can be formatted such that it will only be rendered in the Braille edition of the document, but not in the print edition.</para>
     <para lang="nl">Tekst kan zo worden opgemaakt dat het alleen wordt afgedrukt in de brailleversie en niet in de zwartdrukversie.</para>
	 <itemizedlist>
	  <listitem>
       <para lang="en">To insert non-printing text, go to <guimenuitem>Insert &gt; Fields &gt; Other… &gt; Functions &gt; Hidden text</guimenuitem>.</para>
       <para lang="nl">Om niet af te drukken tekst in te voegen ga naar <guimenuitem>Invoegen &gt; Velden &gt; Overige &gt; Verborgen tekst</guimenuitem>.</para>
      </listitem>
	  <listitem>
       <para lang="en">To insert a non-printing paragraph, go to <guimenuitem>Insert &gt; Fields &gt; Other… &gt; Functions &gt; Hidden Paragraph</guimenuitem>. In the <emphasis>Condition</emphasis> field, enter <userinput>TRUE</userinput>.</para>
       <para lang="nl">Om een niet af te drukken alinea in te voegen ga naar <guimenuitem>Invoegen &gt; Velden &gt; Overige &gt; Verborgen alinea</guimenuitem>. In het “voorwaarde” veld vult u <userinput>TRUE</userinput> in.</para>
      </listitem>
	 </itemizedlist>
     <para lang="en">You can highlight these fields by checking <guimenuitem>View &gt; Field Shadings</guimenuitem>.</para>
     <para lang="nl">U kunt deze velden markeren door het item <guimenuitem>Beeld &gt; Veldarceringen</guimenuitem> aan te kruisen.</para>
	</listitem>     
   </itemizedlist>
  </section>

  <section id="hyphenation">
   <title lang="en">Hyphenation</title>
   <title lang="en">Afbreken van woorden</title>
   
   <itemizedlist>
	<listitem>
     <para lang="en">The user can choose to split words at the end of Braille lines if they are too long. This will improve the layout of paragraphs. To enable hyphenation, check the corresponding box in <guimenuitem>Format &gt; Braille &gt; General</guimenuitem>.</para>
     <para lang="nl">De gebruiker kan ervoor kiezen om woorden aan het einde van een regel af te breken. Dit verbetert de opmaak van alinea’s. Om deze functie aan te zetten, selecteer het betreffende aankruisvak in <guimenuitem>Opmaak &gt; Braille &gt; Algemeen</guimenuitem>.</para>
    </listitem>
	<listitem>
	 <para lang="en">For most languages, odt2braille has a hyphenation dictionary for automatic breaking of words. In addition, a word at the end of a Braille line is always split when it contains a <emphasis>hard hyphen</emphasis>, i.e. a plain minus sign ( - ). This allows for manual hyphenation. A more elegant solution is to use <emphasis>soft hyphens</emphasis>, which are not brailled when the word appears in the middle of a Braille line. To insert a soft hyphen, go to <guimenuitem>Insert &gt; Formatting Mark &gt; Optional Hyphen</guimenuitem>. They are only visible in OpenOffice.org when <guimenuitem>View &gt; Field Shadings</guimenuitem> is checked.</para>
     <para lang="nl">Voor de meeste talen beschikt odt2braille over woordenboeken voor het correct afbreken van woorden. Verder breekt odt2braille woorden af wanneer er een hard afbreekstreepje is gebruikt (-). Een elegantere methode is het gebruik van “zachte” afbreekstreepjes. Deze kunnen worden ingevoegd door te gaan naar <guimenuitem>Invoegen &gt; Opmaakmarkering &gt; Zacht scheidingsteken</guimenuitem>. Deze tekens zijn alleen zichtbaar wanneer <guimenuitem>Beeld &gt; Veldarceringen</guimenuitem> is aangekruisd.</para>
	 <note>
	  <para lang="en">Soft hyphens can only be used in Windows and MacOS.</para>
	  <para lang="nl">Zachte afbreekstreepjes kunnen alleen in Windows of MacOS gebruikt worden.</para>
	 </note>
	</listitem>
   </itemizedlist>
  </section>

  <section id="templates">
   <title lang="en">Templates</title>
   <title lang="nl">Sjablonen</title>
   
   <itemizedlist>
	<listitem>
     <para lang="en">When you use the same Braille settings and layout frequently, it may be a good idea to store these settings and layout in a <emphasis>template</emphasis>. Simply save your document as <emphasis>ODF Text Document Template (.ott)</emphasis>.</para>
     <para lang="nl">Wanneer dezelfde brailleinstellingen met grote regelmaat worden gebruikt, kan het handig zijn om deze op te slaan in een sjabloon. Sla het document hiervoor op als Open Office.org sjabloon (.ott).</para>
    </listitem>
	<listitem>
     <para lang="en">odt2braille also includes some predefined, real handy Braille templates. One for a simple Braille document and one for a more advanced, multi-volume Braille document. Both templates contain a preliminary section with a titlepage. You can find them under <guimenuitem>File &gt; New &gt; Templates and Documents &gt; Templates &gt; Braille Documents</guimenuitem>.</para>
     <para lang="nl">odt2braille heeft een paar handige vooaf ingestelde sjablonen; één voor een document met een enkele band en één voor een document met meerdere banden. Beide sjablonen bevatten een  inleidende sectie met een titelpagina. U kunt deze sjablonen vinden onder <guimenuitem>Bestand &gt; Nieuw &gt; Sjablonen en documenten &gt; Sjablonen &gt; Braille Documents</guimenuitem>.</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </section>
 </section>
  
 <section id="embossing">
  <title lang="en">Embossing Braille</title>
  <title lang="nl">Het afdrukken van Braille</title>  
  
  <para lang="en">To print a document on a Braille embosser, call the <emphasis>Emboss…</emphasis> window from the <emphasis>File</emphasis> menu, right beneath <emphasis>Print…</emphasis>.</para>
  <para lang="nl">Om een brailledocument af te drukken op een brailleprinter, ga naar <emphasis>Bestand &gt; Afdrukken in Braille</emphasis>.</para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para lang="en">Select your embosser from the dropdown list. If your embosser is not supported, please contact us and we will add it if possible. You can request features at <ulink url="http://sourceforge.net/tracker/?func=add&amp;group_id=330251&amp;atid=1385420">http://sourceforge.net/tracker/?func=add&amp;group_id=330251&amp;atid=1385420</ulink>.</para>
    <para lang="nl">Selecteer uw brailleprinter in de selectielijst. Wordt uw brailleprinter niet ondersteund, neem dan contact met ons op en we zullen de ondersteuning toevoegen indien mogelijk. Voor het indienen van dergelijke verzoeken ga naar <ulink url="http://sourceforge.net/tracker/?func=add&amp;group_id=330251&amp;atid=1385420">http://sourceforge.net/tracker/?func=add&amp;group_id=330251&amp;atid=1385420</ulink>.</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para lang="en">Check that your embosser is powered on and loaded with paper. Specify the paper size in the dialog. If the paper is not in the list, define a "<emphasis>Custom</emphasis>" paper size.</para>
    <para lang="nl">Controleer of de printer is voorzien van papier en of dat deze aanstaat. Specifieer de papierafmetingen. Staat het papierformaat er niet bij kies dan het aangepaste formaat en stel de afmetingen in.</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para lang="en">Depending on the type of embosser, you can choose between single- or double-sided printing, and between a 6- or 8-dot matrix. In addition, some embossers have special features like <emphasis>Character set selection</emphasis>, <emphasis>Magazine style</emphasis> and <emphasis>Z-folding</emphasis>.</para>
    <para lang="nl">Afhankelijk van het type printer kunt kiezen voor enkel- of dubbelzijdig afdrukken en uit 6- of 8-punts braille. Bij sommige printers kunt u bovendien kiezen voor een bepaalde encodering, magazinestijl en eventueel de Z-vouw stijl.</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para lang="en">Finally, set the margins.</para>
    <para lang="nl">Stel tot slot de marges in.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para lang="en">Pressing the <emphasis>Emboss</emphasis> button will trigger the transcription process. When the document is succesfully translated, you are given the option to "<emphasis>Preview</emphasis>" the Braille output before printing, or go on and print the document immediately.</para>
  <para lang="nl">Door de Druk Af knop te activeren start u het vertaalproces. Wanneer die met succes is afgerond, krijgt u hiervan een melding en kunt u een voorbeeldweergave openen of doorgaan met afdrukken.</para> 
 </section>
</article>